任務受質疑 德國多家大學將關閉孔子學院

2016年8月30日，德國總理默克爾（右三）與中國駐德前大使史明德（左三）、中國漢辦主任許琳參加在德國施特拉爾松德應用科學大學與合肥大學共同合辦的孔子學院開幕式。 （合肥大學官網）

以宣揚中國文化為口號的孔子學院，近年被質疑充當中共政治工具，進行意識形態滲透和間諜活動。繼美加等地相繼關閉孔子學院後，德國聯邦議會將該議題納入討論，擬於年底關閉國內多家孔子學院。紀錄片《假孔子之名》導演指德國漢學家被中共滲透，又批評西方國家仍有一些大學難敵金錢誘惑，堅持與中國合作。（吳亦桐/程文 報道）

德國自民黨向國會提交議案：為保護德國的研究和教學自由，認為德國應全面中止與孔子學院合作。國會預計在夏季休會後的新會期就相關議案展開討論。

德國共有19家孔子學院，合作的大學包括包括漢堡、海德堡、弗萊堡、萊比錫以及柏林自由大學等。

德國牧師、時評人成世光接受本台採訪時指出，中共透過過孔子學院向德國輸入中共意識形態，孔子學院披著文化交流的外衣，以「合法」方式進入德國，實際危害比武漢病毒更甚。他認為曾經歷納粹時代、東德共產政權的德國，應清楚孔子學院的「政治目的」，關閉孔子學院才是符合德國《憲法》宗旨。

成世光說：孔子學院是假著學術之名、文化之名來做的，孔子學院就是一個中共破壞民主價值秩序的政治工具，它比武漢病毒還厲害，病毒是掩藏的，它是公然的機構。對德國大學這樣一個反轉發展方向感到欣慰。孔子學院不管它是隸屬中國政府的教育部，還是變成一個基金會，其實都是換湯不換藥的。拿東德做例，它一切都是政權的馬前卒，根本不存在言論自由、講學自由的文化交流，德國自己的經驗就告訴他們，孔子學院是政治性的，它是邪惡的。

加拿大《假孔子之名》導演秋旻多年間在全球各地展映該紀錄片，並與當地團體等合作遊說各國政府和大學關閉孔子學院。她認為德國漢學界已受到中共嚴重侵蝕，而德國政府未採取有力的反制措施。 （秋旻臉書圖片）

加拿大籍導演秋旻曾於去年12月攜紀錄片《假孔子之名》在德國巡迴放映，並與多位孔子學院的負責人辯論。她認為，德國高校的漢學家遭中共侵蝕嚴重。

秋旻說:德國漢學系裡面的人，那個價值觀受到很大侵蝕了。孔子學院的問題他們非常知道，因為開孔子學院之前必須要桌面底下答應漢辦「不要提這些敏感話題」，他們也答應。首先是他對普世價值已經退讓一步了，讓步之後他還是覺得我可以拿到你的錢，你的不好的東西我可以控制。最終是不可能成功的，因為你一旦開了這個口子讓中共的手伸進來，你就絕對防不勝防。

秋旻批評，整個歐洲，特別是德國，面對孔子學院的深度滲透，政府依然未推出有力的對策。

秋旻：現在英國開始好轉了，其他的歐洲國家我看很糟糕，德國尤其糟糕，德國沒有意識到中共對他們的威脅，給中共很大的空間去做它要做的事情。我相信包括德國的情報機構都對中共其實是不缺乏瞭解的，也不缺乏掌握一些證據的，這個政府是不是重視他的情況？是不是有決心去做這些事情？

德國《世界報》近日報導，德國多家大學正計劃關閉孔子學院。

其中漢堡大學將與孔子學院切斷關係。漢堡大學證實，為排除「政治影響和知識外流」風險，決定在今年底前結束與孔子學院的合作關係。該校解釋，雙方的合同在2018年啟動，期限為5年，尚不清楚北京是否會接受合同提早終止。

波恩大學亦正在評估孔子學院是否存續，他們與孔子學院的合約2022年到期，根據大學管理層提供的資訊，尚未簽訂新合約。早在2016年，杜塞爾多夫大學就因擔憂「中共政治要求」對教學的影響，已經在2016年與負責孔子學院主管機構「中國漢辦」解約。杜塞爾多夫孔子學院前院長培高德（Cord Eberspaecher）表示，對中國稍有瞭解的人都會清楚，中國的行政機構和黨組織緊密相聯。

不過，德國仍有不少大學不願放棄與孔子學院合作。法蘭克福大學稱，有關「政治滲透」、「自我審查」、「間諜活動」是「毫無根據的謠言」；漢諾威大學、馬克思故鄉的特里爾大學以及杜伊斯堡大學也都反駁對孔子學院的批評。

漢諾威大學表示不打算終止與孔子學院的合作；萊比錫大學反問道：是否應該中斷與中國的所有外交、經濟與研究關係？特里爾大學稱孔子學院的主辦單位是一個「非政府基金會」。

德國聯邦政府去年回應自民黨（FDP）議員質詢時表示，中國國家漢辦隸屬於中宣部，間接承認孔子學院大外宣的身份。

中國在全球範圍開設了逾500家孔子學院，它們通常與非常有聲譽的知名大學合作。為淡化孔子學院的官方色彩，目前，中國當局已將其主管單位改為「中國國際中文教育基金會」。

咁東德婆算唔算叫歸隊

大學計劃中
未做嫁

好想睇套紀錄片

遲就遲啲，好撚過仲柒吓柒吓！

支共邊度有資格用孔子個名，當年咩人話要打倒孔家店

唔會係暗寸緊馬騮坡掛